\clearpage

\section{Optimización en el consumo de memoria}

	Para la optimización en el consumo de memoria se han llevado a cabo dos variaciones de la implementación base con el fin de reducir el consumo espacial del algoritmo y con ello tratar de aumentar el número de qubits operables, siendo por el momento un máximo de 12 qubits. El punto donde más se puede optimizar dicho consumo es el operador, y por lo tanto es ahí donde se centran los esfuerzos.
	
	Cada implementación realizada se ha ejecutado y medido. En la tabla \ref{tab:mem_opt_memory_limits_comparation} y en \ref{tab:mem_opt_time_usage_comparation} del apéndice puede observarse respectivamente una comparativa de los resultados obtenidos sobre el coste de memoria y el coste temporal de las diferentes implementaciones.
	
	A cada implementación se le han aplicado la misma validación que se le aplicó a la implementación base, pues solo se espera cambiar características no funcionales del algoritmo y por lo tanto debieran ser capaces de pasar las mismas pruebas funcionales.
	

	\input{development/memory/mem_opt_1_old}

	\input{development/memory/mem_opt_2_old}

	\input{development/memory/mem_opt_3_old}
	
	\subsection{Conclusiones}
	
		Se ha conseguido aumentar el número de qubits operables hasta 24, pero como contra se ha aumentado el tiempo de ejecución considerablemente. En las tablas \ref{tab:mem_opt_memory_limits_comparation} y \ref{tab:mem_opt_time_usage_comparation} puede verse una comparativa del consumo de memoria y tiempo (respectivamente) de las diferentes implementaciones.
		
		\begin{table}
			
			\centering
			
			\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c |}
				
				\hline
				
				\textbf{n} & \textbf{qutip\_impl} & \textbf{base\_impl} & \textbf{mem\_opt\_1} & \textbf{mem\_opt\_2} & \textbf{mem\_opt\_3} \\ \hline \hline
				
				\input{tables/mem_opt_memory_limits_comparation}
				
			\end{tabular}
			\caption{mem\_opt - Comparativa de consumo de memoria (MB)}
			\label{tab:mem_opt_memory_limits_comparation_old}
		\end{table}
		
		\begin{table}
			
			\centering
			
			\begin{tabular}{| c | c | c | c | c | c |}
				
				\hline
				
				\textbf{Qubits} & \textbf{qutip\_impl} & \textbf{base\_impl} & \textbf{mem\_opt\_1} & \textbf{mem\_opt\_2} & \textbf{mem\_opt\_3} \\ \hline \hline
				
				\input{tables/mem_opt_time_comparation}
				
			\end{tabular}
			\caption{mem\_opt - Comparativa de tiempos de ejecución (s)}
			\label{tab:mem_opt_time_usage_comparation_old}
		\end{table}
	
		Analizando los datos obtenidos, se observó que el máximo número de qubits operables son 24 con \textit{mem\_opt\_1}, siendo esto el doble exacto que en la implementación base y en \textit{mem\_opt\_2} que como máximo aceptan 12 qubits, esto coincide con que el operador de \textit{base\_impl} y \textit{mem\_opt\_2} cuenta con $2^{2n}$ celdas y el de \textit{mem\_opt\_1} son $2^{n}$, siendo la misma cantidad de celdas para \textit{mem\_opt\_1} con 24 qubits que para los otros dos con 12. 
		
		Pensando sobre ello se llegó a la conclusión que el problema podía ser, no tanto la falta de espacio de almacenamiento, sino la cantidad de celdas de los arrays donde se almacena el operador. 
		
		Para probar esta teoría, se aumento temporalmente la memoria RAM de la máquina virtual a 4GB y se ejecuto el cálculo del límite de las diferentes implementaciones, siendo los posibles resultados que el número máximo de qubits operable se mantenga (por lo tanto no dependa tanto de la memoria del sistema) o que aumente el número de qubits operables (por lo tanto se posible escalar el número de qubits operables mediante un aumento de memoria).
		
		Los resultados obtenidos fueron prácticamente idénticos con 4GB de RAM que con 2GB, siendo la diferencia el que no se llegara a utilizar la memoria de SWAP en ningún momento (saltando la excepción antes de que se consumieran los 4GB de RAM). Por lo demas, tanto los errores de \textit{base\_impl} y \textit{mem\_opt\_2} para 13 qubits y el error de \textit{mem\_opt\_1} para 25 qubits fueron los mismos con 2GB y con 4GB de memoria RAM.
		
		En cada implementación el error obtenido es diferente, siendo en general el punto donde se origina la excepción una clase de la librería \textit{scipy}:
		
		\begin{description}
			
			\item[\textit{base\_impl}] El error producido es al convertir la matriz cuadrada a un objeto operador de la librería \textit{qutip} para poder aplicarlo al estado y se genera desde el fichero \verb|/usr/lib/python3/dist-packages/scipy/sparse/coo.py| (Imagen \ref{pic:base_impl_limit_size_exception}).
			
			%\item[\textit{mem\_opt\_1}] El error en este caso se produce al generar un estado cuántico de la librería \textit{qutip} a usar como datos de entrada de la función, y se origina en el fichero \verb|/usr/lib/python3/dist-packages/scipy/sparse/lil.py| (Imagen \ref{pic:mem_opt_1_limit_size_exception}).
			
			\item[\textit{mem\_opt\_1}] El error en este caso se produce igual que para \textit{base\_impl} (Imagen \ref{pic:mem_opt_1_limit_size_exception}), pero esta vez lo hace a partir de 25 qubits en lugar de 13. \todo{Re-estudiar eso}
			
			\item[\textit{mem\_opt\_2}] El error se genera al operar la matriz operador por la matriz estado, ambos siendo matrices de \textit{numpi} y no objetos de \textit{qutip}. En este caso el interprete no ofrece más información sobre la fuente, solo informa de que se produjo un \verb|MemoryError| en el momento de multiplicar (Imagen \ref{pic:mem_opt_1_limit_size_exception}).
			
		\end{description}
		
		\begin{figure}[ht!]
			\includegraphics[width=\textwidth]{base_impl_limit_size_exception}
			\centering
			\caption{Implementación base - Ejecución para 13 qubits}
			\label{pic:base_impl_limit_size_exceptio_oldn}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[ht!]
			\includegraphics[width=\textwidth]{mem_opt_1_limit_size_exception}
			\centering
			\caption{\textit{mem\_opt\_1} - Ejecución para 25 qubits}
			\label{pic:mem_opt_1_limit_size_exception_old}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[ht!]
			\includegraphics[width=\textwidth]{mem_opt_2_limit_size_exception}
			\centering
			\caption{\textit{mem\_opt\_2} - Ejecución para 13 qubits}
			\label{pic:mem_opt_2_limit_size_exception_old}
		\end{figure}
		
		Con estos datos, no se ve una forma factible de mejorar los resultados obtenidos en \textit{mem\_opt\_1} sin entrar en la implementación de las librerías utilizadas (\textit{numpy} y \textit{scipy}), por lo que se dio por concluida etapa de refinamiento en el uso de memoria y se empezó el refinamiento del tiempo de ejecución.

		
		
